\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	\label{chapter:intervalle}
	Im letzten Abschnitt hast du einige wichtige bekannte Zahlenmengen kennengelernt: die natürlichen, ganzen, rationalen und die reellen Zahlen. Diese Mengen können wir verwenden, um andere Mengen, etwa die Menge der geraden Zahlen, elegant zu notieren. Mit einer weiteren wichtigen Art von Mengen wollen wir uns im Folgenden beschäftigen, den sogenannten \textbf{Intervallen}.
	
	Ein Intervall ist eine Teilmenge der reellen Zahlen. Wie im letzten Abschnitt können wir uns die reellen Zahlen \Real als Zahlengerade vorstellen. Ein Intervall ist ein zusammenhängender Abschnitt auf dieser Geraden.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
			\fill [green!50] (1,-4pt) rectangle (4,4pt);
			\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
			\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
				\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
			}
			\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
			\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Der grün markierte Abschnitt stellt ein Intervall dar, das die Zahlen $a$, $b$ und alle dazwischen liegenden enthält. Es besteht aus allen Zahlen $x \in \Real$ mit $a \leq x \leq b$.


	Zusammenhängend heißt, dass dieser Abschnitt keine Lücken enthalten darf. Die markierten Bereiche im folgenden Bild bilden zusammen kein Intervall. Im grünen Abschnitt befindet sich eine Lücke. Daher wird hier kein Intervall von $a$ nach $b$ dargestellt.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
			\fill [green!50] (1,-4pt) rectangle (2.5,4pt);
			\fill [green!50] (3,-4pt) rectangle (4,4pt);
			\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
			\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
				\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
			}
			\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
			\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}	
	
	Um ein Intervall anzugeben, reicht es seine Endpunkte zu benennen. Im ersten Bild waren dies die Zahlen $a$ und $b$, die jeweils selbst im Intervall enthalten waren. Ein solches Intervall nennt man \textbf{abgeschlossenes Intervall} und wir schreiben dafür $[a,b]$.
	
	\begin{example}{}
		$[2,7] = \left\{ x \in \Real \mid 2 \leq x \leq 7\right\}$ ist die Menge der reellen Zahlen, die zwischen 2 und 7 liegen (2 und 7 eingeschlossen).
	\end{example}
	
	\begin{example}{}
		$[3,2] = \left\{ x \in \Real \mid 3 \leq x \leq 2\right\} = \emptyset$ ist die leere Menge, da es keine Zahlen gibt, die größer gleich $3$, aber kleiner oder gleich $2$ sind.
	\end{example} 

	\begin{example}{}
		$[5,5] = \left\{ x \in \Real \mid 5 \leq x \leq 5\right\} = \{5\}$, da die einzige Zahl, die größer oder gleich und kleiner oder gleich $5$ die $5$ selbst ist. Dieses Intervall beschreibt einen einzigen Punkt auf der Zahlengeraden.
	\end{example}
	
	Möchten wir hingegen die Endpunkte aus dem Intervall ausschließen, so schreiben wir stattdessen $(a,b)$. Dies nennt man ein \textbf{offenes Intervall}. Es besteht also aus allen Zahlen, die echt größer als $a$ und echt kleiner als $b$ sind. Das sind alle Zahlen, die auf der Zahlengeraden zwischen den Endpunkten $a$ und $b$ liegen, aber nicht den Endpunkten selbst.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
			\fill [green!50, rounded corners = 1.5ex] (1,-4pt) rectangle (4,4pt);
			\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
			\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
				\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
			}
			\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
			\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Der grüne Abschnitt gibt das Intervall zwischen den Zahlen $a$ und $b$ an. Die abgerundeten Ecken verdeutlichen, dass die Endpunkte nicht im Intervall enthalten sind. Anstelle der eckigen Klammern verwenden wir für diese Intervalle runde Klammern, um genau diesen Zusammenhang zu verdeutlichen. Das Intervall besteht somit aus allen $x \in \Real$ mit $a < x < b$.

	\begin{example}{}
		$(2,7) = \left\{ x \in \Real \mid 2 < x < 7\right\}$ ist die Menge der reellen Zahlen, die zwischen 2 und 7 liegen (diesmal ohne 2 und 7).
	\end{example}

	\begin{example}{}
		$(-\infty,\infty) = \{x \in \Real \mid -\infty < x < \infty\} = \Real$ ist die gesamte Zahlengerade, also die Menge der reellen Zahlen.
	\end{example}

	Diese beiden Formen können wir auch mischen. Es ist also möglich, ein Intervall anzugeben, das nur einen der beiden Endpunkte enthält. Diese Intervalle nennt man \textbf{halboffene Intervalle}. Wir unterscheiden hierbei zwischen dem \textbf{rechtsoffenem Intervall} $[a,b)$, das den Endpunkt $a$, aber nicht $b$ enthält, und dem \textbf{linksoffenem Intervall} $(a,b]$, bei dem es sich umgekehrt verhält.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
			\begin{scope}[name = rechtsoffen]
				\fill [green!50] (1,-4pt) rectangle (3,4pt);
				\fill [green!50, rounded corners = 1.5ex] (2,-4pt) rectangle (4,4pt);
				\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
				\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
					\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
				}
				\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
				\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
			\end{scope}
		
			\begin{scope}[right of = rechtsoffen, xshift = 5.5cm]
				\fill [green!50, rounded corners = 1.5ex] (1,-4pt) rectangle (3,4pt);
				\fill [green!50] (2,-4pt) rectangle (4,4pt);
				\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
				\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
					\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
				}
				\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
				\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Ein rechtsoffenes Intervall (links) und ein linksoffenes Intervall (rechts). Das rechtsoffene Intervall enthält alle $x \in \Real$ mit $a \leq x < b$ und das linksoffene alle $x \in \Real$ mit $a < x \leq b$.
	
	\begin{example}{}
		\begin{itemize}
			\item $[2,7) = \left\{x \in \Real \mid 2 \leq x < 7\right\}$ ist die Menge der reellen Zahlen, die mindestens so groß wie 2, aber kleiner als 7 sind.
			\item $(2,7] = \left\{x \in \Real \mid 2 < x \leq 7\right\}$ ist die Menge der reellen Zahlen, die größer sind als 2 und höchstens so groß wie 7 sind.
			\item $[0,\infty) = \{x \in \Real \mid 0 \leq x < \infty\}$ ist die Menge der nichtnegativen reellen Zahlen. Das Intervall gibt den Abschnitt rechts einschließlich der Null an. 
			\item $\left(5,5\right]$ = $\left\{x \in \Real \mid 5 < x \leq 5\right\} = \emptyset$ ist die leere Menge, da es keine Zahlen gibt, die gleichzeitig größer und höchstens so groß wie $5$ sind.
		\end{itemize}
	\end{example}

	\begin{example}{}
		Mithilfe von Intervallen können wir auch Mengen von aufeinanderfolgenden ganzen Zahlen notieren, indem wir die Schnittmenge von Intervallen und ganzen Zahlen betrachten. So ist $[2,7) \cap \Integer = \{2,3,4,5,6\}$ die Menge der ganzen Zahlen von $2$ bis $6$. Diese Menge selber ist kein Intervall, da sie nicht die reellen Zahlen zwischen ihren Elementen enthält. Auf der Zahlengeraden wären dies Lücken zwischen den jeweiligen ganzen Zahlen. 
	\end{example}
	\begin{definition}{Intervalle}
		Ein \textbf{Intervall} ist eine Teilmenge der reellen Zahlen, die aus allen Zahlen zwischen zwei vorgegebenen reellen Endpunkten $a$ und $b$ besteht. Wir unterscheiden die folgenden Fälle.
		\begin{itemize}
			\item Das \textbf{abgeschlossene Intervall} $[a,b] = \left\{ x \in \Real \mid a \leq x \leq b\right\}$ enthält beide Endpunkte.
			\item Das \textbf{offene Intervall} $(a,b) = \left\{ x \in \Real \mid a < x < b\right\}$ enthält die Endpunkte nicht.
			\item Das \textbf{rechtsoffene Intervall} $[a,b) = \left\{ x \in \Real \mid a \leq x < b\right\}$ enthält zusätzlich  den linken Endpunkt.
			\item Das \textbf{linksoffene Intervall} $(a,b] = \left\{ x \in \Real \mid a < x \leq b\right\}$ enthält zusätzlich den rechten Endpunkt.
		\end{itemize}
	\end{definition}
	
	\begin{example}{}
		\parpic[r]{
			\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
				\fill [green!50, rounded corners = 1.5ex] (1,-4pt) rectangle (3,4pt);
				\fill [green!50] (2,-4pt) rectangle (4,4pt);
				\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
				\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
					\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
				}
				\node[below] at (1,-4pt) {$3$};
				\node[below] at (4,-4pt) {$9$};
			\end{tikzpicture}
		}
		Wir betrachten das linksoffene Intervall $(3,9]$. Dieses besteht aus allen reellen Zahlen, die größer als $3$, aber nur höchstens so groß wie $9$ sind. So enthält es etwa die Zahlen $4$, $7$ und $5.3$. Aber auch die Zahlen $3.1$, $3.01$, $3.001$ und so weiter sind in $(3,9]$ enthalten. Für jede Zahl im Intervall, die nur ein bisschen rechts von der $3$ liegt, finden wir also eine andere Zahl, die noch dazwischen passt. Wir können dieses Intervall also nicht als abgeschlossenes aufschreiben, weil es immer Zahlen gibt, die zwischen der $3$ und dem linken Endpunkt einer möglichen abgeschlossenen Darstellung liegen.
	\end{example}

	Die Notwendigkeit von (halb-)offenen Intervallen zu sprechen liegt also in den reellen Zahlen selbst begründet. Da wir auf der Zahlengeraden mit jedem Punkt, den wir uns aussuchen, auch eine reelle Zahl treffen, können wir beliebig nahe an eine vorgegebene Zahl heranrücken. Das bedeutet, dass wir ein (halb-)offenes Intervall niemals als abgeschlossenes Intervall notieren können.
\begin{samepage}
	\begin{nutshell}{Intervalle}
		Ein Intervall ist eine zusammenhängende Teilmenge der reellen Zahlen, die durch ihre Endpunkte $a,\ b\in\Real$ definiert ist. Wir können uns das Intervall als Abschnitt auf der Zahlengeraden vorstellen, der alle Zahlen zwischen den Punkten $a$ und $b$ enthält. Die Endpunkte können, müssen aber nicht im Intervall enthalten sein. Somit ergeben sich folgende vier Typen von Intervallen:
		
		\begin{itemize}
			\item Das \textbf{abgeschlossene Intervall}, das beide Endpunkte enthält:
			\begin{multicols}{2}
				$[a,b] = \left\{ x \in \Real \mid a \leq x \leq b\right\}$
				\vfill
				\begin{tikzpicture}
					\fill [green!50] (1,-4pt) rectangle (4,4pt);
					\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
					\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
						\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
					}
					\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
					\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
				\end{tikzpicture}
			\end{multicols}
			\item Das \textbf{offene Intervall}, das keinen der Endpunkte enthält:
			\begin{multicols}{2}
				$(a,b) = \left\{ x \in \Real \mid a < x < b\right\}$
				\vfill
				\begin{tikzpicture}
					\fill [green!50, rounded corners = 1.2ex] (1,-4pt) rectangle (4,4pt);
					\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
					\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
						\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
					}
					\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
					\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
				\end{tikzpicture}
			\end{multicols}
			\item Das \textbf{rechtsoffene Intervall}, das den linken, aber nicht den rechten Endpunkt enthält:
			\begin{multicols}{2}
				$[a,b) = \left\{ x \in \Real \mid a \leq x < b\right\}$
				\vfill
				\begin{tikzpicture}
					\fill [green!50] (1,-4pt) rectangle (3,4pt);
					\fill [green!50, rounded corners = 1.2ex] (2,-4pt) rectangle (4,4pt);
					\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
					\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
						\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
					}
					\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
					\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
				\end{tikzpicture}
			\end{multicols}
			\item Das \textbf{linksoffene Intervall}, das den rechten, aber nicht den linken Endpunkt enthält:
			\begin{multicols}{2}
				$(a,b] = \left\{ x \in \Real \mid a < x \leq b\right\}$
				\vfill
				\begin{tikzpicture}		
					\fill [green!50, rounded corners = 1.2ex] (1,-4pt) rectangle (3,4pt);
					\fill [green!50] (2,-4pt) rectangle (4,4pt);
					\draw (-0.2,0)--(5.2,0);
					\foreach \x in {0,0.5,1,...,5} {
						\draw (\x,4pt)--(\x,-4pt);
					}
					\node[below] at (1,-4pt) {$a$};
					\node[below] at (4,-4pt) {$b$};
				\end{tikzpicture}
			\end{multicols}
		\end{itemize}
	\end{nutshell}
\end{samepage}
\end{document}
