\documentclass[../abbildungen.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{exercise}{difficult}
    Wir nennen eine Menge $M$ \emph{abgeschlossen unter Addition}, falls für alle $a,b\in M$ auch $a+b\in M$ gilt. Zum Beispiel ist die Menge $A_0=\{0\}$ unter Addition abgeschlossen (denn $0+0=0\in A_0$), die Menge $A_1=\{1\}$ jedoch nicht (denn $1+1=2\notin A_1$).
    
    Es seien im Folgenden $A$ und $B$ Mengen, die unter Addition abgeschlossen sind.

    \begin{enumerate}
        \item Finde eine nichtleere unter Addition abgeschlossene Menge $M$ mit $M\neq \{0\}$.
        \item $C$ sei die größte unter Addition abgeschlossene Menge mit $C\subseteq A\cap B$. Zeige, dass $C=A\cap B$ ist.
        \item $D$ sei die kleinste unter Addition abgeschlossene Menge mit $A\cup B\subseteq D$. Ist $A\cup B=D$?
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\emph{Lösung.} 
\begin{enumerate}
\item[a)] Zum Beispiel ist die Menge $\{1,2,3,4,5,\dots\}$ unter Addition abgeschlossen.

\item[b)] Es sei $[M]$ die kleinste unter Addition abgeschlossene Menge, in der $M$ enthalten ist. Wir zeigen, dass $A\cap B$ unter Addition abgeschlossen ist.
Da $C$ die größte unter Addition abgeschlossene Menge mit $C\subseteq A\cap B$ ist, folgt dann, dass $C=A\cap B$ ist.

Nach Definition von $[A\cap B]$ gilt $A\cap B\subseteq [A\cap B]$. Weiter gilt $A\cap B\subseteq A$. Jede unter Addition abgeschlossene Menge, die $A$ enthält, enthält also auch $A\cap B$. Es folgt $[A\cap B]\subseteq [A]$. Weil $A$ unter Addition abgeschlossen ist, glt $A=[A]$, also insgesamt $[A\cap B]\subseteq A$.

Auf die gleiche Weise lässt sich auch $[A\cap B]\subseteq B$ zeigen. Insgesamt ist also $[A\cap B]\subseteq A\cap B$. Damit ist $A\cap B$ unter Addition abgeschlossen.$\hfill$\Box$

\item[c)] Die Behauptung lässt sich leicht durch $A=\{2,4,6,\dots\}$ und $B=\{3,6,9,\dots\}$ widerlegen. Es gilt beispielsweise $5\notin A\cup B$, aber da $2\in A\cup B$ und $3\in A\cup B$ gilt, muss $5$ in jeder unter Addition abgeschlossenen Menge $D$ mit $A\cup B\subseteq D$ liegen.
\end{enumerate}
\vspace*{3mm}

\textbf{Fun Fact:} Alle unter Addition abgeschlossenen Mengen sind kommutative Halbgruppen bzgl. Addition.

\end{document}