\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Reellwertige Funktionen}

Die wichtigste Eigenschaft einer Abbildung ist ihre Abbildungsvorschrift. Du weißt bereits, wie sich Abbildungsvorschriften beschreiben lassen und wie du dir Abbildungen graphisch vorstellen kannst. Mithilfe des Abbildungsgraphen, der in einem vorherigen Abschnitt erklärt wurde, können diese Vorschriften sehr gut veranschaulicht werden.

In diesem Abschnitt werden die Abbildungsvorschriften weiter untersucht: Du lernst Begriffe kennen, mit denen sich Abbildungsvorschriften beschreiben lassen und mit denen sie sich besser verstehen lassen. 

Mittlerweile solltest du gut verstanden haben, was eine Abbildung ist. Man findet oft einen zweiten Begriff, der genau dasselbe meint: Statt von einer Abbildung zu sprechen kannst du auch den Begriff \textbf{Funktion} verwenden. Beide Begriffe meinen genau das gleiche. Der Begriff Funktion ist tatsächlich sogar gebräuchlicher und wird aus diesem Grund ab und zu in diesem Kapitel verwendet. Gerade in den folgenden Kapiteln ist dann nur noch von Funktionen die Rede. Infolgedessen gibt es auch eine kompaktere Bezeichnung für das Bild $f(x)$, auf das ein Argument $x$ durch die Anwendung von $f$ abgebildet wird: Man nennt $f(x)$ auch den \textbf{Funktionswert von $f$ an der Stelle $x$}.

Während es in den einführenden Abschnitten sehr wichtig war, zu erwähnen, welche Abbildung welche Definitions- und Bildmenge hatte (weil diese wegen der vielen anschaulichen Beispiele immer unterschiedlich waren), rückt die Frage, welche Definitions- und Bildmenge eine Abbildung hat, ab sofort eher in den Hintergrund. 

Wenn nichts anderes gesagt ist, wird deshalb ab sofort davon ausgegangen, dass eine Abbildung einfach Zahlen auf Zahlen abbildet. Jede Abbildung, bei der Definitions- und Bildmenge nicht in der Schreibweise $f\colon U\rightarrow V$ angegeben sind, sondern weggelassen werden, soll einfach als eine Abbildung von den reellen Zahlen in die reellen Zahlen, also als eine Abbildung $f\colon\Real\rightarrow\Real$ verstanden werden.

\begin{example}{}
    \parpic[r]{
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:3, y=.8cm, x=.8cm, ymin=0, ymax=2, xmin=0, xmax=3, samples=2, ylabel=$f(x)$, xlabel=$x$]
                \addplot[color=violet] expression{(x+1)/2};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    }
    Die Abbildung (oder Funktion) $f(x)=\frac{1}{2}(x+1)$, die den rechts abgebildeten Abbildungsgraphen besitzt, bildet reelle Zahlen auf reelle Zahlen ab. Wir sparen es uns allerdings ab sofort, dies durch die Schreibweise $f\colon\Real\rightarrow\Real$ aufzuschreiben, sondern nehmen an, dass dies einfach der Normalfall ist.
\end{example}

\subsection{Merkmale des Abbildungsgraphen}

Abbildungsgraphen können eine Vielzahl von möglichen Eigenschaften haben. Sie können vollkommen verschieden aussehen und beispielsweise die Form einer Gerade haben, ständig die $x$-Achse schneiden oder einfach nach rechts immer weiter nach oben verlaufen.

\begin{example}{}
    Die folgenden drei Bilder zeigen jeweils den Graphen einer bestimmten Abbildung. Der linke Graph schneidet die $y$-Achse in der Höhe $4$ beim Punkt $\coord{0}{4}$. Es ist kein Punkt zu sehen, an dem er die $x$-Achse schneidet. Da der Graph aber in gerader Linie nach unten steigt, könnte man erwarten, dass er das weiter rechts tun würde.
    \begin{multicols}{3}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.7cm, x=.7cm, ymin=0, ymax=4, xtick={1,...,4}, ytick={1,...,4}]
                \addplot[color=violet] coordinates{(0,4) (4,2)};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.7cm, x=.7cm, ymin=0, ymax=4, xtick={1,...,4}, ytick={1,...,4}, samples=\ifdraft{5}{20}]
                \addplot[color=violet] expression{-0.06*(x-4)^3};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.7cm, x=.7cm, ymin=0, ymax=4, xtick={1,2,3,4}, ytick={1,...,4}, samples=\ifdraft{7}{30}]
                \addplot[color=violet] expression{2*sin(3.14159*deg(x))+2};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{multicols}
    Der rechte Graph schneidet die $x$-Achse hingegen zweimal im Bild. Da er sich ständig auf- und abbewegt, wird er das vermutlich auch noch häufiger machen. Die $y$-Achse schneidet er beim Punkt $(0\,|\,2)$.
    
    Schließlich ist im mittleren Bild gar nicht klar, ob er die $x$- oder $y$-Achse schneidet, da er sich nicht in gerader Linie darauf zubewegt. Dafür sieht man im mittleren Bild (ebenso wie im linken), dass die $y$-Werte immer kleiner werden, wenn man dem Graphen nach rechts folgt.
\end{example}

Um vernünftig beschreiben zu können, was jeweils die Besonderheiten der Abbildungsgraphen aus dem letzten Beispiel sind, lernst du hier ein paar Begrifflichkeiten kennen, die sich eignen, um einfache Merkmale von Abbildungsgraphen zu untersuchen. Für den Moment interessieren uns vor allem die folgenden Fragen:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Wo schneidet der Graph die $y$-Achse?
    \item Wo schneidet der Graph die $x$-Achse?
    \item Wie verändern sich die Bildelemente einer Abbildung, wenn man größere Argumente einsetzt?
    \item Ist der Abbildungsgraph symmetrisch?
\end{itemize}

Diese vier Fragen sollen in diesem Abschnitt untersucht werden. Vor allem im Kapitel über \textbf{Differentialrechnung in \Real}, dessen Hauptziel eine genauere Beschreibung von Abbildungsgraphen ist, lernst du später einige fortgeschrittenere Möglichkeiten kennen, Abbildungsgraphen systematisch zu untersuchen.

\subsection{$y$-Achsenabschnitt}
\label{sec:abbildungen_ordinatenabschnitt}

Wenn man den Graphen einer Abbildung sieht, ist die Frage, wo dieser die $y$-Achse schneidet, meistens sehr leicht zu beantworten. Durch einfaches Hinsehen lässt sich schnell der gesuchte $y$-Wert ablesen. Im Beispiel weiter oben hat man sofort gesehen, dass die linken beiden Graphen die $y$-Achse beim $y$-Wert $4$ schneiden. Der Punkt, an dem der Graph die $y$-Achse schneidet, wird \textbf{$y$-Achsenabschnitt} genannt.

\begin{definition}{$y$-Achsenabschnitt}
    Für eine Abbildung $f$ heißt der $y$-Wert, an dem der Graph von $f$ die $y$-Achse schneidet, der \textbf{$y$-Achsenabschnitt} (oder \textbf{Ordinatenabschnitt}) von $f$.
\end{definition}

Es hat allerdings einige Nachteile, wenn man den $y$-Achsenabschnitt nur durch das Ansehen des Abbildungsgraphen bestimmen kann. Erstens erhält man so nicht immer genaue Werte und zweitens muss der gesuchte Schnittpunkt nicht immer ein kleiner Wert sein. In diesem Fall würde man ein sehr großes Bild benötigen. Auch wenn die Abbildung nicht als Graph, sondern -- wie es normal der Fall ist -- als Berechnungsvorschrift vorliegt, ist es nicht hilfreich, auf den Abbildungsgraphen angewiesen zu sein. Deshalb untersuchen wir nun, wie sich der $y$-Achsenabschnitt auch rechnerisch ohne das Benutzen eines Abbildungsgraphen bestimmen lässt.

\begin{example}{}
    \parpic[r]{
        \input{diagrams/read_rules_from_graph}%Also used by abbildungen/04_abbildungen_in_koordinatensystemen
    }
    Der rechts abgebildete Graph gehört zur Abbildung \mbox{$f(x)=x+1$}. Der eingezeichnete Punkt hat die $x$-Koordinate $2$ und damit insgesamt die Koordinate $\coord{2}{f(2)}=\coord{2}{3}$. 
    
    Weil jedes Argument nur ein Bild haben kann, gibt es nur einen Punkt auf dem Graph von $f$, der den $x$-Wert $2$ hat.
    
    \picskip{3}
    Der Graph schneidet die $y$-Achse beim Wert $1$. Der dort liegende Punkt hat die $x$-Koordinate $0$ und insgesamt die Koordinate $\coord{0}{f(0)}=\coord{0}{1}$. Damit hat die Abbildung $f$ den $y$-Achsenabschnitt $1$.
    
    Der $y$-Achsenabschnitt von $f$ entspricht somit dem Wert $f(0)$ -- denn auf genau dieser Höhe liegt der Punkt über $x=0$, der die entsprechende Abbildungsvorschrift darstellt.
\end{example}

Um einen Abbildungsgraphen zu erhalten, hatten wir über jedem möglichen Argument (also jedem möglichen $x$-Wert) einen Punkt eingezeichnet. Jeder Punkt auf dem Abbildungsgraph steht für eine Abbildungsregel, die ein bestimmtes Argument auf ein bestimmtes Bild abbildet und hat die Koordinate $\coord{x}{f(x)}$ für ein $x\in\Real$.

Wir suchen nun einen Punkt, der auf dem Graphen einer Abbildung und gleichzeitig auch auf der $y$-Achse liegt. Jeder Punkt, der auf der $y$-Achse liegt, hat den $x$-Wert $0$ (die $y$-Achse geht nämlich vom Ursprung, dessen Koordinate $\coord{0}{0}$ ist, gerade nach oben und hat deshalb denselben $x$-Wert wie der Ursprung). 

Im Beispiel haben wir bereits gesehen, dass $\coord{0}{f(0)}$ der einzige Punkt auf dem Graphen ist, der auf der $y$-Achse liegt. Um den $y$-Achsenabschnitt einer beliebigen Abbildung auszurechnen, genügt es aus diesem Grund, einfach $f(0)$ zu berechnen.

\begin{example}{}
    \sloppy
    Die Abbildung $f(x)=4(x+1)$ hat den $y$-Achsenabschnitt $4$, denn um den $y$-Achsenabschnitt zu berechnen, muss einfach nur $f(0)$ berechnet werden. Es gilt $f(0)=4\cdot (0+1)=4$.
\end{example}

\fussy

\subsection{Nullstellen}
\label{sec:abbildungen_nullstelle}

Wie bereits beim $y$-Achsenabschnitt ist es, wenn man einen Graphe sieht, natürlich möglich, durch Hinsehen zu bestimmen, wo der Graph die $x$-Achse schneidet -- allerdings auch hier mit denselben Problemen. Um also zu \emph{berechnen}, wo ein Abbildungsgraph die $x$-Achse schneidet, müssen Punkte berechnet werden, deren $y$-Koordinate $0$ ist (das ist die Bedingung dafür, dass ein Punkt auf der $x$-Achse liegt).

Jeder Punkt auf dem Abbildungsgraphen hat die Koordinate $\coord{x}{f(x)}$, also eine Kombination aus einem Element $x$ aus der Definitionsmenge und dem Bild $f(x)$, auf das $x$ abgebildet wird. Damit die $y$-Koordinate $0$ wird, muss der rechte Teil, also $f(0)$, null werden. Für Schnittpunkte mit der $x$-Ache müssen deshalb einfach Werte für $x$ gefunden werden, für die $f(x)=0$ gilt.

\begin{example}{}
    \parpic[r]{
        \begin{tikzpicture}[samples=\ifdraft{5}{30}]
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.75cm, x=.75cm, xtick={1,...,4}, ytick={-1,...,3}, samples=\ifdraft{5}{20}]
                \addplot[color=violet] expression{(x-2)^2-1};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    }
    Rechts ist der Graph der Abbildung $f(x)=(x-2)^2-1$ abgebildet. Der Graph schneidet die $x$-Achse bei $x=1$ und $x=3$. 
    
    Das liegt daran, dass die Abbildung für beide $x$-Werte null wird: Es gilt \[f(3)=(3-2)^2-1=1-1=0\] und \[f(1)=(1-2)^2-1=1-1=0.\]
    
    \picskip{0}
    Wie du darauf kommen kannst, dass die Abbildung ausgerechnet an den Stellen $1$ und $3$ den Wert $0$ annimmt, ist zunächst nicht wichtig (das wird Gegenstand der Kapitel über lineare und quadratische Gleichungen sein).
    
    Weil der $y$-Wert eines Punktes auf dem Graphen immer $f(x)$ (also dem Bild eines gewissen Arguments) entspricht, ist liegt für diese beiden $x$-Werte der Punkt auf der $x$-Achse (denn der $y$-Wert ist $0$).
\end{example}

Der Graph einer Abbildung schneidet die $x$-Achse immer dann, wenn das Bild des betreffenden $x$-Wertes $0$ ist, also wenn $f(x)=0$ gilt. Wegen dieser Eigenschaft nennt man die $x$-Werte, für die eine Abbildung den Wert $0$ annimmt (und damit die $x$-Achse schneidet) auch \textbf{Nullstellen}.

\begin{definition}{Nullstelle\index{Nullstelle}}
    Ist $f$ eine Abbildung, dann heißen alle $x\in\Real$ mit $f(x)=0$ \textbf{Nullstellen} von $f$.
\end{definition}

Um herauszufinden, welche Werte man für $x$ wählen kann, damit $f(x)=0$ gilt, ist es nötig, eine Gleichung aufzulösen. $f(x)$ sollte dir immer in Form einer Berechnungsvorschrift vorliegen, z.B. in der Art \enquote{$f(x)=2x$}. Nun wäre es erforderlich, die Gleichung $2x=0$ aufzulösen, also alle $x$ zu finden, für die $2x=0$ gilt. 

Das lernst du vor allem in den Kapiteln über \textbf{lineare und quadratische Gleichungen}. Zunächst wird es nicht erforderlich sein, dass du systematisch Gleichungen lösen kannst -- stattdessen werden die Nullstellen in der Regel so einfach sein, dass sie sich leicht durch Ausprobieren finden lassen.

\begin{example}{}
    Die Nullstellen der Abbildung $f(x)=x+5$ sind alle Werte, die sich für $x$ einsetzen lassen, damit $f(x)=0$ gilt. Es muss die Gleichung $\colorbrace{x+5}{f(x)}=0$ gelöst werden. Der einzige Wert, den man für $x$ wählen kann, damit $f(x)=x+5=0$ gilt, ist $x=-5$.
    
    Es folgt, dass $f$ genau eine Nullstelle hat, und zwar bei $x=-5$.
\end{example}

\begin{nutshell}{Nullstellen und $y$-Achsenabschnitt}
    Die Schnittpunkte eines Abbildungsgraphen mit den beiden Koordinatenachsen (also der $x$-Achse und der $y$-Achse) werden besonders bezeichnet.
    
    Ein Schnittpunkt des Graphen einer Abbildung $f$ mit der $x$-Achse wird als \textbf{Nullstelle} von $f$ bezeichnet, weil die Abbildung hier den Wert 0 hat: Damit der Graph die $x$-Achse an einem Punkt $\coord{x}{0}$ schneidet, muss $f(x)=0$ sein. Grundsätzlich kann eine Abbildung mehrere Nullstellen haben, nämlich dann, wenn es mehrere verschiedene Werte für $x$ gibt, sodass $f(x)=0$ gilt.
    
    Ein Schnittpunkt des Graphen von $f$ mit der $y$-Achse heißt \textbf{$y$-Achsenabschnitt} von $f$. Jede Abbildung hat nur einen $y$-Achsenabschnitt, weil jeder Punkt auf der $y$-Achse eine Koordinate $\coord{0}{y}$ haben muss, deren $x$-Wert 0 ist. Der $y$-Achsenabschnitt ist genau der Wert $f(0)$, weil das die einzige Abbildungsregel ist, die einen Punkt auf der $y$-Achse erzeugen kann.
\end{nutshell}

\subsection{Monotonieverhalten}
\label{sec:abbildungen_monotonie}

Was kann mit den Funktionswerten einer Abbildung passieren, wenn man größere Argumente einsetzt?

Eine sehr spezielle und auch eher uninteressante Art von Abbildungen sind solche, deren Abbildungsvorschrift jedem beliebigen Argument das gleiche Bild zuordnet. Abbildungen, die diese Eigenschaft haben, heißen \textbf{konstant}.

\begin{example}{}
    \parpic[r]{
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:3, y=.8cm, x=.8cm, ymin=0, ymax=2, samples=2, ylabel=$f(x)$, xlabel=$x$]
                \addplot[color=violet] expression{2};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    }
    
    Die Abbildung $f(x)=2$ ordnet jeder beliebigen Zahl den Wert $2$ zu. Das Bild, das $f$ produziert, hängt also überhaupt nicht davon ab, welches Argument in die Abbildung eingesetzt wird. Deshalb ist $f$ eine \emph{konstante} Abbildung.
    
    Der Graph von $f$ ist eine horizontale Linie. Die Linie verläuft immer auf der Höhe des Bildes, auf das die Abbildung ihre Argumente abbildet. Weil dieses Bild immer dasselbe ist, ist auch die $y$-Koordinate von jedem Punkt auf dem Graphen dieselbe. Daher kommt die horizontale Linie.
\end{example}

Die Funktionswerte von konstanten Abbildungen verändern sich nicht, wenn man das Argument ändert. Sie bleiben also immer gleich, wenn man größere Argumente einsetzt.

Spannender sind natürlich Abbildungen, die auch verschiedene Funktionswerte annehmen können. Wenn man den Graphen einer Abbildung nach rechts verfolgt, können im Wesentlichen vier verschiedene Dinge passieren:
\begin{itemize}
    \item Der Abbildungsgraph bleibt konstant auf einer Höhe (wie im letzten Beispiel)
    \item Der Abbildungspgrah steigt immer weiter nach oben, wenn man ihm nach rechts folgt (d.h. wenn man größere Argumente $x$ in die Abbildung einsetzt, wird auch ihr Funktionswert größer)
    \item Der Abbildungspgrah fällt immer weiter nach unten, wenn man ihm nach rechts folgt (d.h. wenn man größere Argumente $x$ in die Abbildung einsetzt, wird ihr Funktionswert kleiner)
    \item Der Abbildungsgraph führt in keine klare Richtung, sondern mal nach oben, mal nach unten (d.h. wenn man größere Argumente $x$ in die Abbildung einsetzt, kann man nicht vorher sagen, ob der Funktionswert größer oder kleiner wird)
\end{itemize}

Den Fall konstanter Abbildungen haben wir im letzten Beispiel gesehen. Im folgenden Bild siehst du, wie ein Abbildungsgraph in den anderen drei Fällen beispielsweise aussehen kann.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{multicols}{3}\centering
        \begin{tikzpicture}[samples=40]
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.75cm, x=.75cm, ymin=-1, ymax=3, xtick={1,...,4}, ytick={1,2,3}, samples=\ifdraft{5}{17}]
                \addplot[color=violet] expression{sqrt(x)-0.5};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}[samples=2]
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.75cm, x=.75cm, ymin=-1, ymax=3, xtick={1,...,4}, ytick={1,2,3}, samples=2]
                \addplot[color=violet] expression{3-0.875*x};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}[samples=40]
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.75cm, x=.75cm, ymin=-1, ymax=3, xtick={1,...,4}, ytick={1,2,3}, samples=\ifdraft{7}{40}]
                \addplot[color=violet] expression{sin(4*deg(x))};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{multicols}
    \caption{Im linken Beispiel steigt der Abbildungsgraph nach rechts hin immer weiter. Im mittleren Beispiel fällt er immer weiter. Beide Graphen steigen bzw. sinken ohne Unterbrechung, d.h. sie wechseln nicht zwischendurch die Richtung. Dies ist eine besondere Eigenschaft, denn für Argumente $x$ und $y$ mit $x<y$ gilt im linken Beispiel immer $f(x)<f(y)$. Im mittleren Bild gilt stattdessen immer $f(x)>f(y)$, denn die Funktionswerte werden dort immer kleiner.
    Schließlich lässt sich für die rechts dargestellte Abbildung keine solche Aussage treffen: Je nachdem, \emph{wie weit} man nach rechts geht, kann es sowohl sein, dass man einen größeren Wert erreicht als auch, dass man einen kleineren erreicht.}
    %\label{fig:my_label}
\end{figure}

Eine Abbildung, deren Graph dauerhaft fällt oder dauerhaft sinkt, heißt \textbf{monoton}. Das bedeutet, dass der Graph seine Richtung (entweder nach oben oder nach unten) nicht ändert. Die beiden links abgebildeten Graphen im obigen Bild gehören somit zu einer monotonen Abbildung. Sie führen entweder konsequent nur nach oben (links) oder konsequent nur nach unten (Mitte).

\begin{definition}{Monotonie\index{Monotonie}}
    Eine Abbildung $f$ heißt \textbf{monoton steigend}, falls $f(x)\leq f(y)$ für alle $x<y$ gilt. Sie heißt \textbf{streng monoton steigend}, falls $f(x)<f(y)$ für alle $x<y$ gilt.
    
    Analog heißt sie \textbf{monoton fallend}, falls $f(x)\geq f(y)$ für alle $x<y$ gilt und \textbf{streng monoton fallend}, falls $f(x)>f(y)$ für alle $x<y$ gilt.
    
    Eine Abbildung, die entweder monoton fallend oder monoton steigend ist, heißt \textbf{monoton}.
\end{definition}

Bei strenger Monotonie muss ein Graph tatsächlich pausenlos steigen, die Funktionswerte müssen also wirklich immer größer werden (im Falle von streng monoton steigend, bei streng monoton fallend ist es genau umgekehrt). Damit eine Abbildung nur monoton steigend ist, reicht es, wenn sie nicht zwischendurch fällt. Schaust du dir den Abbildungsgraphen an, musst du also bei strenger Monotonie darauf achten, ob der Graph zwischendurch konstant ist. Nur wenn es keine konstanten Stellen gibt, ist eine Abbildung wirklich \emph{streng} monoton.

Wenn bestimmt werden soll, ob eine Abbildung monoton ist, dann lässt sich das anhand ihres Abbildungsgraphen ablesen: Wenn dieser stets steigt (dann ist die Abbildung streng monoton steigend) oder stets fällt (streng monoton fallend), dann ist der Fall klar. Gibt es ein auf- und ab, dann ist die Abbildung nicht monoton. Wenn der Graph zwar nicht dauerhaft steigt, aber zumindest nie sinkt, dann ist die Abbildung immerhin noch monoton steigend (aber nicht mehr streng monoton steigend). Genauso funktioniert das, wenn die Abbildung nie steigt: Dann ist sie monoton fallend. 

Es ist auch möglich, Monotonie rechnerisch nachzuweisen. Wirklich adäquate Mittel dafür erlernst du allerdings erst im Kapitel über \textbf{Differentialrechnung in \Real}.\todocomment{Hier am besten eine verlinkung}

\begin{example}{}
    
    \parpic[r]{
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.5cm, x=.75cm, xtick={1,...,4}, ytick={1,2,3}, samples=2]
                \addplot[color=violet] expression{3-x};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    }
    
    Die Abbildung $f(x)=3-x$ ist streng monoton fallend, weil die Funktionswerte kleiner werden, je größer das $x$ wird (denn man zieht dann immer größere Zahlen von der Zahl $3$ ab). Wie bei jeder streng monoton fallenden Abbildung sieht man auch, dass der Graph stetig nach unten führt.
    
    \parpic[r]{
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[defgrid, domain=0:4, y=.5cm, x=.75cm, ymin=0, xtick={1,...,4}, ytick={1,2,3}, samples=2]
                \addplot[color=violet] expression{2};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    }
    
    Die Abbildung $f(x)=2$ ist monoton steigend und monoton fallend, weil jeweils \mbox{$f(x)=f(y)$} für alle $x,y\in\Real$ gilt. Deshalb gilt insbesondere auch $f(x)\leq f(y)$ und $f(x)\geq f(y)$ für alle $x,y$. Sie ist allerdings nicht streng monoton steigend oder fallend, weil die Funktionswerte nicht tatsächlich größer oder kleiner werden.
\end{example}

\begin{nutshell}{Monotonie}
    Man spricht davon, dass eine Abbildung \textbf{monoton} ist, wenn ihre Funktionswerte für steigende Argumente $x$, die man in die Abbildung einsetzt, entweder niemals größer werden oder niemals kleiner werden.
    
    Eine Abbildung $f$ heißt \textbf{monoton steigend}, falls $f(x)\leq f(y)$ für alle $x<y$ gilt, also wenn ihre Funktionswerte für steigende Argumente $x$ nicht kleiner werden. Entsprechend heißt sie \textbf{monoton fallend}, wenn ihre Funktionswerte für steigende $x$ nicht größer werden, also $f(x)\geq f(y)$ für alle $x<y$.
    
    Eine Abbildung heißt bereits dann monoton steigend, wenn sie nie fällt. Es ist allerdings erlaubt, dass sie konstant bleibt. Wenn eine Abbildung tatsächlich dauerhaft steigt und nie konstant bleibt, dann heißt sie \textbf{streng monoton steigend}. Es gilt dann $f(x)<f(y)$ für alle $x<y$. Wenn eine Abbildung stattdessen dauerhaft sinkt, dann heißt sie \textbf{streng monoton fallend} und es gilt $f(x)>f(y)$ für alle $x<y$.
\end{nutshell}

\end{document}